<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>blog.riverside.jp</title><link>https://blog.riverside.jp/</link><description>Recent content on blog.riverside.jp</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2020 09:47:57 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.riverside.jp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>本当の ○○ は存在しない</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/emptiness/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 09:47:57 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/emptiness/</guid><description>&lt;p>しばしば、人は「本当の自分」や「本当の優しさ」「本当の愛」というように、「本当の ○○」を語る。本当の ○○ とは、具体的には普遍的な ○○ の本質と言い換えることができるだろう。この言葉は、いまある状態にある ○○ と本当の ○○ を比較するときやある状態にある ○○ がたしかなものかわからないとき、あるいは本当の ○○ がわからないときなどでよく使用される。&lt;/p>
&lt;p>自身が観測できる範囲において、本当の ○○ について悩んだり苦しんでいる人は少なくないが、しかしながら、実際に本当の ○○ なんて存在するのだろうか。現に、本当の ○○ はこうだと定義することはとても難しい（あるいはできない）。それなのにも関わらず、そうした人々が本当の ○○ が存在するとして疑わないのは、本当を知りたいと思うのは、どうしてだろうか。&lt;/p>
&lt;p>自分は、本当の ○○ なんて存在しないと考えている。&lt;/p>
&lt;p>もしも存在するならば、こんなにも世で本当の ○○ 議論が巻き起こることはなく、こんなにもそれをテーマにした物語やファンタジーが描かれることもない。正しく定義できない限り、本当の ○○ はあくまでも誰かにとっての理想やパターンに過ぎない。それを正しく定義できないくらいには、ものごとや感情は複雑である。それゆえに、誰かが定義する本当の ○○ と比較することや本当の ○○ を知りたいと思うことに、大きな意味はない。&lt;/p>
&lt;p>それでもなぜ本当を求めてしまうのかという問いについては「なぜ偽の ○○ についてはあまり語られないのか」という問いがひとつの答えになるのかもしれない。本当や真実はそれだけで価値があるものだからだ。ここでの問題は、ブランド品などと違い本当や真実を正しく定義できない点にある（そしておそらく、それはひとつに定まるものではない）。&lt;/p>
&lt;p>あいまいな「本当」に惑わされて、自身が見て聞いて触れて感じた実際を見失ってしまうくらいなら、本当かどうかなんて気にする必要はない。少なくとも、いまここにある事実と、それを感じる自分が存在することはたしかなことで、その自分を否定しないことがひとつの本当に近づくきっかけになるのではないか、と自分は思っている。&lt;/p>
&lt;p>…とはいえ、あくまでも先に述べたことは受け手側の姿勢に対する問いであり、送り手側にはまた違った姿勢が求められることは自明である（いずれにしても、正直さが求められることに違いはないが）。&lt;/p></description></item><item><title>アメリカ大統領選 2020</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/2020-united-state-presidential-election/</link><pubDate>Sun, 08 Nov 2020 16:57:29 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/2020-united-state-presidential-election/</guid><description>&lt;p>アメリカ大統領選が終わった。2016 年当時は多くの人々がギャグだと思っていたことがマジになっていく過程を目の当たりにして騒いでいたが、今年は世界情勢が大きく変わったこの 4 年間を経て、現職がどう評価され今後どうなるのかが主な話題だった。結果として現職の敗北となったが、敗北宣言はなくまだしばらくこじれることがわかっている。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>大統領選の前後、主に Twitter やニュースサイト、2ch およびそのまとめサイトなどでは、しばしば情報が錯綜する場面が見受けられた。開票作業中には多数のフォロワーを抱える人物が嘘の情報（ここでは嘘の情報を「主張を支える根拠となる事実がない情報」と定義する）を拡散し、そのフォロワーたちがさらに拡散するという残念なできごともあった、これは開票作業が終わった現在も継続中だが…。&lt;/p>
&lt;p>嘘の情報を発信すること、拡散することを社会は許容してはならない。嘘の情報をもとに行動を選択する人が増えれば、選挙や政治、そしてその延長線上にある人々の生活に影響が生じるからだ。それでもなぜ、彼らは嘘の情報を発信し、拡散するのか。&lt;/p>
&lt;p>普段からいくつかの界隈を観測している身としては、嘘の情報を拡散する主体は別に確固たる思想やイデオロギーを持ち合わせているわけではなく、単に自身や自身が属する集団、自身が支持する思想にとって、その情報がプラスになるかどうかくらいしか考えていないのではないだろうか、と感じている。情報の真偽やこれまでの主張との整合性は特に重要ではないからこそ、安易に発信・拡散してしまうのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;p>主張を支える根拠となる事実のない情報が真か偽かを判定するためにはその主張について検証する必要があるが、検証コストを払うのは決まって検証をする側である。これは嘘の情報を発信あるいは拡散するコストと、その嘘の反証を挙げるコストに著しい非対称性があることを表しており、嘘の情報を発信あるいは拡散する人々のなかには明らかにこの非対称性を意図的に利用している人も見受けられる。もしも検証する側が然るべき検証コストを割けないのであれば、少なくともその情報は嘘とは判定されないため、言ったもの勝ちという状況を発生させることができる。&lt;/p>
&lt;p>その点で、今回の選挙では現職の大統領が根拠もなく不正があったと訴えており、そしてそれを事実のように触れ回る支持者たちをニュース越しに見て、他国民ではあるがとても悲しい気持ちになった。そうした振る舞いにはノーを突きつけられる社会であってほしいと思う。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>今回の選挙を観測していて強く実感したことは、ある人が投じた一票が結果に大きな影響を及ぼしうるということ。そのような選挙を展開できる社会をとても羨ましく思う。日本はこれからどうなっていくのだろうか、まともな政治が行われるときはくるのだろうかと考えては、暗い気持ちにならざるをえない…。&lt;/p></description></item></channel></rss>