<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on blog.riverside.jp</title><link>https://blog.riverside.jp/posts/</link><description>Recent content in Posts on blog.riverside.jp</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Tue, 10 Nov 2020 23:13:11 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.riverside.jp/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>20201110</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/20201110/</link><pubDate>Tue, 10 Nov 2020 23:13:11 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/20201110/</guid><description>&lt;p>依然として、アメリカ大統領選で不正投票があったという話がそこらかしこから聞こえてくる。国内においてもニュースサイトや Twitter、まとめサイトなどで「有権者名簿にすでに亡くなった人の名前がある」などと取り上げられ、それに対してひどすぎるなどの声が上がっている。&lt;/p>
&lt;p>個人的には客観的な証拠がない限り不正投票があったとは言えないと考えているが、それはさておき、界隈の反応は論理学入門の入門として良い例になりそうだと思った。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>今月3日夜に米大統領選の投票が締め切られ、数日間にわたって開票が続けられていた間、SNS上では「亡くなった人の名前を使って不正投票があったのでは？」という噂が広がっていた。しかしどの噂も決定的な証拠がなく、多くのメディアはただの噂に過ぎないと報じていた。&lt;/p>
&lt;p>ところがインディアナ州に拠点を置く、選挙における不正行為を正すために活動する公益法律事務所「Public Interest Legal Foundation（PILF）」が、ペンシルベニア州の有権者名簿に亡くなった人の名前が少なくとも2万1000人分見つかったとして同州務省を相手取り、今月5日に連邦裁判所に提訴していた。&lt;/p>
&lt;p>PILFの訴訟内容は次のようなものだった。&lt;/p>
&lt;p>「2020年10月7日の時点で名簿にあった中で、9212人が5年以上前に死亡し、1990人が10年前、197人が20年前に死亡していることが確認できました。ペンシルベニア州はもっとも重要な総選挙のわずか1か月前の時点で少なくとも2万1000人以上もの亡くなった人の名前を有権者名簿に残したままでした。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://article.yahoo.co.jp/detail/852412279509ba02ed4ac1cfe2e5e63bd7272c05">「死者も投票？」トランプが訴える「詐欺行為」とは何なのか【米大統領選】(安部かすみ) - 個人 - Yahoo!ニュース&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>「有権者名簿に死者の名前がある」ということから「死者の名前を使って不正投票が行われている」と推測することは、論理的な推論ではない。その場合は「死者の名前が有権者名簿に名前がある（前提 1）」「有権者名簿に名前がある人は投票する権利がある（前提 2）」「だから死者による投票が行われた（結論）」という論証となるが、前提 2 から結論を導出することはできない。「有権者はかならず投票する」「死者でも投票できる方法がある」という前提が欠けているからだ。&lt;/p>
&lt;p>実際に死者による投票が行われた可能性を否定するわけではないが、少なくとも現時点の情報で不正があったと判定することは不可能であり、保留とするのがリテラシーではないかと思う。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>一例が５日夜にツイッターで拡散されたミシガン州の登録有権者の氏名と生年月日、郵便番号を記したとされるリストだ。その出どころやそれを公開した人物の身元は不明だ。&lt;/p>
&lt;p>ＣＮＮはそのリストに記載された１万４０００人あまりのうち、最初から順に２５人、あとはランダムに２５人の計５０人を調査した。まずはミシガン州の有権者情報データベースを通じて氏名を照合し、その後その人々が死亡しているかどうかを公的に入手可能な情報と照らし合わせた。&lt;/p>
&lt;p>その結果、５０人中３７人は死亡していて投票もしていないことが分かった。残りのうち５人は生きていて投票もし、８人は生きているが投票していなかった。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;a href="https://www.cnn.co.jp/usa/35162190.html">CNN.co.jp : 米選挙で死者が投票したとの情報拡散、実際に調査した結果&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>疑いが深いとされる 14,000 人から 50 人をサンプリングした結果がこれならばリスト自体の信頼性が疑わしいが、論理的な正しさや数値的な正しさはもはや関係のない域に来ているのかもしれないなとも感じる。いずれにしても運営や集計作業に関わっている人々に良いことがあってほしい…。&lt;/p></description></item><item><title>20201109</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/20201109/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 23:26:15 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/20201109/</guid><description>&lt;p>「お知らせがある」と父親から LINE。なんだなんだと開いてみたら、年内で勤めている会社を退職することになったという文章が目に入った。&lt;/p>
&lt;p>父親は 50 年来、転職もせず今の会社一筋で家族を支えてきた。いわゆる「おえらいさん」ではないけれど、身体を壊すこともなく、心を病むこともなく、細く長く頑張ってきた姿を見てきた。一定のパフォーマンスを維持し続ける難しさを実感をもって理解している分、その歳月には数字以上に大きな意味があると思う。&lt;/p>
&lt;p>父親は決して要領の良い人ではない。むしろ、というか、見るからに不器用だ。きっと社内での立ち回りなどはうまくなかっただろうなあ・・と推測するが、しかしなんともいえない愛嬌とズルをできない人柄から、たくさんの業者さんやお客さんに信頼されていた。50 年来となると業者さんが代替わりしたり、お客さんがお子さんやお孫さんを紹介してくれることも多いが、いずれにしても世代を超えて良い関係を築いていた。父親の長所は？と聞かれたら、（年々頑固になってきてはいるが）柔らかい感性を持っているところ、別け隔てなく人と接することができるところと答えるだろう。&lt;/p>
&lt;p>退職は突然決まったものだった。現在の父親の雇用形態は嘱託社員だが、シンプルに来年以降の契約更新はしないと通達されたとのことだった（業種的にコロナの影響が大きいと思われる）。本人は仕事が好きで、今でもやりがいを感じている分、突然の宣告にそのときはショックを受けたようだった。心中、察するに余りある…。ただ、本人は仕方のないこと、悔いはないが寂しくは感じる、複雑な気持ちだけど立つ鳥跡を濁さずの精神で最後まで頑張る、とすでに気持ちを切り替えているようで、なんとも父親らしいと思った。&lt;/p>
&lt;p>現代において、一般的に労働とはつらい行為と語られることが多い。しかし自分は社会人になる前から、そしてなった現在でも、つらい行為と思ったことはない。働くということについて、悪いイメージを植え付けられなかったことが大きいと思う。これは父親が家庭で仕事の愚痴などをこぼさず、仕事におけるやりがいや嬉しかったことをときどき話してくれていたからだろう。実際にはつらいときもたくさんあったに違いないだろうけれど…。&lt;/p>
&lt;p>心身ともに健康で、よく働き、感謝されるということは、それだけで価値のあるものだということを父親は姿勢で示してくれた（健康でなければ、働けなければ、感謝されなければ、価値がないというわけではない）。いま、自分もそれを実践できているのは、母親や兄はもちろんのこと、父親が我慢強く一生懸命頑張ってきてくれたからで、とても運が良いことだと感じている。ただただ感謝している。&lt;/p>
&lt;p>無事に年を越せたら、少しの間ゆっくりすると決めているそうだ。今までずっと動き続けてきたのだから、少しと言わずゆっくりしてほしい。まもなく勤め上げる父親を、含みなく自分は誇りに思っている。&lt;/p></description></item><item><title>本当の ○○ は存在しない</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/emptiness/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 09:47:57 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/emptiness/</guid><description>&lt;p>しばしば、人は「本当の自分」や「本当の優しさ」「本当の愛」というように、「本当の ○○」を語る。本当の ○○ とは、具体的には普遍的な ○○ の本質と言い換えることができるだろう。この言葉は、いまある状態にある ○○ と本当の ○○ を比較するときやある状態にある ○○ がたしかなものかわからないとき、あるいは本当の ○○ がわからないときなどでよく使用される。&lt;/p>
&lt;p>自身が観測できる範囲において、本当の ○○ について悩んだり苦しんでいる人は少なくないが、しかしながら、実際に本当の ○○ なんて存在するのだろうか。現に、本当の ○○ はこうだと定義することはとても難しい（あるいはできない）。それなのにも関わらず、そうした人々が本当の ○○ が存在するとして疑わないのは、本当を知りたいと思うのは、どうしてだろうか。&lt;/p>
&lt;p>自分は、本当の ○○ なんて存在しないと考えている。&lt;/p>
&lt;p>もしも存在するならば、こんなにも世で本当の ○○ 議論が巻き起こることはなく、こんなにもそれをテーマにした物語やファンタジーが描かれることもない。正しく定義できない限り、本当の ○○ はあくまでも誰かにとっての理想やパターンに過ぎない。それを正しく定義できないくらいには、ものごとや感情は複雑である。それゆえに、誰かが定義する本当の ○○ と比較することや本当の ○○ を知りたいと思うことに、大きな意味はない。&lt;/p>
&lt;p>それでもなぜ本当を求めてしまうのかという問いについては「なぜ偽の ○○ についてはあまり語られないのか」という問いがひとつの答えになるのかもしれない。本当や真実はそれだけで価値があるものだからだ。ここでの問題は、ブランド品などと違い本当や真実を正しく定義できない点にある（そしておそらく、それはひとつに定まるものではない）。&lt;/p>
&lt;p>あいまいな「本当」に惑わされて、自身が見て聞いて触れて感じた実際を見失ってしまうくらいなら、本当かどうかなんて気にする必要はない。少なくとも、いまここにある事実と、それを感じる自分が存在することはたしかなことで、その自分を否定しないことがひとつの本当に近づくきっかけになるのではないか、と自分は思っている。&lt;/p>
&lt;p>…とはいえ、あくまでも先に述べたことは受け手側の姿勢に対する問いであり、送り手側にはまた違った姿勢が求められることは自明である（いずれにしても、正直さが求められることに違いはないが）。&lt;/p></description></item><item><title>アメリカ大統領選 2020</title><link>https://blog.riverside.jp/articles/2020-united-state-presidential-election/</link><pubDate>Sun, 08 Nov 2020 16:57:29 +0900</pubDate><guid>https://blog.riverside.jp/articles/2020-united-state-presidential-election/</guid><description>&lt;p>アメリカ大統領選が終わった。2016 年当時は多くの人々がギャグだと思っていたことがマジになっていく過程を目の当たりにして騒いでいたが、今年は世界情勢が大きく変わったこの 4 年間を経て、現職がどう評価され今後どうなるのかが主な話題だった。結果として現職の敗北となったが、敗北宣言はなくまだしばらくこじれることがわかっている。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>大統領選の前後、主に Twitter やニュースサイト、2ch およびそのまとめサイトなどでは、しばしば情報が錯綜する場面が見受けられた。開票作業中には多数のフォロワーを抱える人物が嘘の情報（ここでは嘘の情報を「主張を支える根拠となる事実がない情報」と定義する）を拡散し、そのフォロワーたちがさらに拡散するという残念なできごともあった、これは開票作業が終わった現在も継続中だが…。&lt;/p>
&lt;p>嘘の情報を発信すること、拡散することを社会は許容してはならない。嘘の情報をもとに行動を選択する人が増えれば、選挙や政治、そしてその延長線上にある人々の生活に影響が生じるからだ。それでもなぜ、彼らは嘘の情報を発信し、拡散するのか。&lt;/p>
&lt;p>普段からいくつかの界隈を観測している身としては、嘘の情報を拡散する主体は別に確固たる思想やイデオロギーを持ち合わせているわけではなく、単に自身や自身が属する集団、自身が支持する思想にとって、その情報がプラスになるかどうかくらいしか考えていないのではないだろうか、と感じている。情報の真偽やこれまでの主張との整合性は特に重要ではないからこそ、安易に発信・拡散してしまうのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;p>主張を支える根拠となる事実のない情報が真か偽かを判定するためにはその主張について検証する必要があるが、検証コストを払うのは決まって検証をする側である。これは嘘の情報を発信あるいは拡散するコストと、その嘘の反証を挙げるコストに著しい非対称性があることを表しており、嘘の情報を発信あるいは拡散する人々のなかには明らかにこの非対称性を意図的に利用している人も見受けられる。もしも検証する側が然るべき検証コストを割けないのであれば、少なくともその情報は嘘とは判定されないため、言ったもの勝ちという状況を発生させることができる。&lt;/p>
&lt;p>その点で、今回の選挙では現職の大統領が根拠もなく不正があったと訴えており、そしてそれを事実のように触れ回る支持者たちをニュース越しに見て、他国民ではあるがとても悲しい気持ちになった。そうした振る舞いにはノーを突きつけられる社会であってほしいと思う。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>今回の選挙を観測していて強く実感したことは、ある人が投じた一票が結果に大きな影響を及ぼしうるということ。そのような選挙を展開できる社会をとても羨ましく思う。日本はこれからどうなっていくのだろうか、まともな政治が行われるときはくるのだろうかと考えては、暗い気持ちにならざるをえない…。&lt;/p></description></item></channel></rss>